\againframe<9>{nompred}

\begin{frame}<1>[label=nom:bi:4]{דו איברי ד׳: משפטים מבוקעים ומבנים קרובים}
	\begin{english}
		\begin{columns}
			\begin{column}[T]{0.5\textwidth}
				\textbf{Rheme}:
				\begin{itemize}
					\item \alert<102,103>{pronouns} (interrogative or \alert<103>{personal})
					\item \C{dyna\textsubscript{1}}
					\item Proper Names
					\item \alert<100,101,104>{specific substantives}\only<104>{(?)}
					\item \alert<200-205>{adverbials}
				\end{itemize}

				Not attested by Shisha-Halevy:
				\begin{itemize}
					\item adjectives
					\item non-specific substantives (generics or indefinites)
				\end{itemize}
			\end{column}
			\begin{column}[T]{0.5\textwidth}
				\footnotesize
				\textbf{Theme}:
				\begin{itemize}
					\item a:
						\begin{itemize}
							\item specific substantives
							\item Proper Name
							\item personal pronoun
						\end{itemize}
					\item b:
						\begin{itemize}
							\item \alert<100-205>{substantivizing relative-conversion} (\alert<100-102>{\C{a}\alert<103-104>{+\Len{}-}}, \alert<200-202,205>{\C{y-}}) \alert<100-205>{verb clause}
							\item \C{sydd}-theme (+ predicative)~— topicalized-thematized nexus
							\item topicalizing possession: \C{piau}
						\end{itemize}
				\end{itemize}
			\end{column}
		\end{columns}
	\end{english}
\end{frame}


\begin{frame}{המשפט המבוקע}
	\scriptsize
	\begin{columns}
		\begin{column}[T]{0.5\textwidth}
			\begin{cymraeg}
				\begingl
				\gla Gwelais y gath ddoe.//
				\glb לראות.\Pst{}.\Fsg{} \Def{} חתול אתמול//
				\glft ראיתי את החתול אתמול. (לא מאופיין)//
				\endgl
			\end{cymraeg}

			\uncover<2->{
				\vspace{\baselineskip}
				\hrule
				\vspace{\baselineskip}

				\begin{cymraeg}
					\begingl
					\gla Y gath \patternsep{} a \patternsep{} welais ddoe.//
					\glb \Def{} חתול ~ \Rel{} ~ \Len{}\textbackslash{}לראות.\Pst{}.\Fsg{} אתמול//
					\glft זה את \emph{החתול} שראיתי אתמול.//
					\endgl
				\end{cymraeg}
			}

			\uncover<3->{
				\vspace{\baselineskip}
				\hrule
				\vspace{\baselineskip}

				\begin{cymraeg}
					\begingl
					\gla Y fi \patternsep{} a \patternsep{} welodd y gath ddoe.//
					\glb \Prt{} \Fsg{} ~ \Rel{} ~ \Len{}\textbackslash{}לראות.\Pst{}.\Tsg{} \Def{} חתול אתמול//
					\glft זה \emph{אני} שראה את החתול אתמול (בעברים גם: …~שראיתי~…)//
					\endgl
				\end{cymraeg}
			}
		\end{column}
		\begin{column}[T]{0.5\textwidth}
			\uncover<4->{
				\begin{cymraeg}
					\begingl
					\gla Ddoe \patternsep{} y \patternsep{} gwelais y gath.//
					\glb אתמול ~ \Rel{} ~ לראות.\Pst{}.\Fsg{} \Def{} חתול//
					\glft זה \emph{אתמול} שראיתי את החתול.//
					\endgl
				\end{cymraeg}
			}

			\uncover<5->{
				\vspace{\baselineskip}
				\hrule
				\vspace{\baselineskip}

				\begin{cymraeg}
					\begingl
					\gla Gweld y gath \patternsep{} a \patternsep{} wneuthum.//
					\glb לראות \Def{} חתול ~ \Rel{} ~ \Len{}\textbackslash{}לעשות.\Pst{}.\Fsg{}//
					\glft זה \emph{לראות את החתול} שעשיתי.//
					\endgl
				\end{cymraeg}
			}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}


\againframe<100>{nom:bi:4} % 
\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Un cysur \patternsep{} a \patternsep{} ddaeth i’w bywyd {[…]}//
			\glb אחד נחמה ~ \Rel{} ~ לבוא.\Pst{}.\Tsg{} \Prep{}-\Poss{}.\Tsg{}.\F{} חיים//
			\glft
				\emph{נחמה אחת} באה לחייה {[…]}\\
				\emph{נחמה אחת} היא שבאה לחייה {[…]}\\ 
			\exsrc{KR}{Haul a Drycin}{t.~45}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\againframe<101>{nom:bi:4} % 
\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Wel, dyna fo, \textbf{yr} \textbf{hyn} \textbf{a} \textbf{wnaed} \patternsep{} \textbf{a} \patternsep{} \textbf{wnaed}.//
			\glb \Interj{} \Prestt{}.\Dist{} (\Tsg{}.\M) \Def{} \Dem{}.\Prox{}.\N{} \Rel{} לעשות.\Pst{}.\Imprs{} ~ \Rel{} ~ לעשות.\Pst{}.\Imprs{}//
			\glft
				נו, הנה: \textbf{מה שנעשה~— \emph{הוא} שנעשה}.\\
				\ellipsis{}~\textbf{זה \emph{מה שנעשה} שנעשה}.
				\exsrc{KR}{Traed mewn Cyffion}{pennod~1}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\againframe<102>{nom:bi:4} % 
\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Ceisiais egluro i Liwsi nad \textbf{hynny} \patternsep{} \textbf{a}\patternsep{}\textbf{’m} \textbf{poenai} \textbf{i}, ond gweld y cwmni’n newid, {[…]}//
			\glb לנסות.\Pst{}.\Fsg{} להבהיר \Prep{} \Pn{} \Nmlz{}.\Neg{} \Dem{}.\Dist{}.\N{} ~ \Rel{}-(\Poss{}).\Fsg{} להדאיג.\Impf{}.\Tsg{} \Fsg{} אלא לראות \Def{} חבורה-\Prep{} להשתנות//
			\glft
				ניסיתי להבהיר לליוסי שלא \textbf{\emph{זה} הוא שמדאיג אותי}, אלא לראות את החבורה משתנה, {[…]}.\\
				\ellipsis{}~שלא \emph{זה} מה שמדאיג אותי,~\ellipsis{}
			\exsrc{KR}{Stryd y Glep}{Mai 30 (t.~32)}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\againframe<103>{nom:bi:4} % 
\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
		\gla \ellipsis{} {y} {fi} \patternsep{} {ddwedodd} {fwya’}.//
		\glb ~ \Prt{} \Fsg{} ~ \Rel{}\textbackslash{}להגיד.\Pst{}.\Tsg{} גדול.\Sup{}//
		\glft \ellipsis{}~\emph{אני} היא שאמרה את הרוב.
			\exsrc{KR}{Stryd y Glep}{Gorffennaf 31 (t.~64)}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\againframe<104>{nom:bi:4} % 
\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla {[…]} a \textbf{phryder} \patternsep{} \textbf{fyddai} \textbf{hynny}, nid poen.//
			\glb ~ ו־ חרדה ~ \Rel{}\textbackslash{}להיות.\Sbjv{}.\Impf{}.\Tsg{} \Dem{}.\Dist{}.\N{} \Neg{} דאגה//
			\glft
				\ellipsis{}~ו\textbf{זאת תהיה \emph{חרדה}}, לא דאגה.\\
				\ellipsis{}~ו\textbf{זה \emph{חרדה} שזה יהיה}, לא דאגה.
				\exsrc{KR}{Stryd y Glep}{Mehefin 21 (t.~51)}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\againframe<200>{nom:bi:4} % 
\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla {[Gwn} yn {iawn]} mai \textbf{i} \textbf{mi} \patternsep{} \textbf{y} \patternsep{} \textbf{digwyddodd} \textbf{hynny} ac nid i neb arall.//
			\glb לדעת.\Prs{}.\Fsg{} \Prep{} נכון \Nmlz{} \Prep{} \Fsg{} ~ \Rel{} ~ לקרות.\Pst{}.\Tsg{} \Dem{}.\Dist{}.\N{} ו־ \Neg{} \Prep{} אף\_אחד אַחֵר//
			\glft אני יודע.ת היטב שזה \textbf{\emph{לי} שזה קרה} ולא לאף אחד אחר.
			\exsrc{KR}{Yr Wylan Deg}{t.~81}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\againframe<201>{nom:bi:4} % 
\begin{frame}{\contitle}
	\footnotesize
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla ‘\ellipsis{} Dos allan o ’ngolwg i’. Ac \textbf{allan} \patternsep{} \textbf{yr} \patternsep{} \textbf{aeth}.//
			\glb ~ לבוא.\Imp{}.\Ssg{} החוצה \Prep{} \Poss{}.\Fsg{}\textbackslash{}ראייה \Fsg{} ו־ החוצה ~ \Rel{} ~ ללכת.\Pst{}.\Tsg{}//
			\glft „\ellipsis{}~צאי החוצה מהמבט שלי” (=„עופי לי מהעיניים”). ויצאה החוצה.\\
				מיל׳: \ellipsis{}~וזה \emph{החוצה} שיצאה.
			\exsrc{KR}{Stryd y Glep}{Medi 3 (t.~77)}//
		\endgl
	\end{cymraeg}

	\uncover<2>{
		\vfill\par\hrule\par\vfill

		\begin{cymraeg}
			\begingl
				\gla ’Rwyt ti \emph{yn} ei garu o, Greta, on’d wyt?//
				\glb \Prt{}-להיות.\Prs{}.\Ssg{} \Ssg{} \Prep{} \Poss{}.\Tsg{}.\M{} לאהוב \Tsg{}.\M{} \Pn{} \Neg.(\Tag) להיות.\Prs{}.\Ssg{}//
				\glft את (כן) אוהבת אותו, גרטה, לא?\hfill
				\mbox{\E{You do love him, Greta, don’t you?}}
				\exsrc{Islwyn Ffowc Elis}{Cysgod y Cryman}{pennod~13}//
			\endgl
		\end{cymraeg}
	}
\end{frame}


\againframe<202>{nom:bi:4} % 
\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Yr oedd John allan a \textbf{phan} \textbf{oedd} \textbf{pawb} \textbf{ar} \textbf{gychwyn} \patternsep{} \textbf{y} \patternsep{} \textbf{daeth} \textbf{i} \textbf{mewn}.//
			\glb \Prt{} להיות.\Impf{}.\Tsg{} \Pn{} בחוץ ו־ כאשר להיות.\Impf{}.\Tsg{} כולם \Prep{} לזוז ~ \Rel{} ~ לבוא.\Pst{}.\Tsg{} \Prep{} פְּנִים//
			\glft ג׳ון היה בחוץ ו\textbf{זה \emph{כשכולם עמדו לצאת} שהוא נכנס פנימה}.
			\exsrc{KR}{Stryd y Glep}{Mai 29}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\againframe<203>{nom:bi:4} % 
\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Hen dywydd garw, yntê? medda hi, a hitha’n braf {run fath} â mae hi heno. \textbf{Wedi} \textbf{ffwndro} \patternsep{} \textbf{oedd} \textbf{hi}, {wrth gwrs}, a hitha’r adag honno dros ei deg a phedwar igian oed.//
			\glb \Aff{} מזג־אוויר קשה \Tag{} \Vd{}.\Impf{}.\Tsg{} \Tsg{}.\F{} ו־ (\Naug{}.\Tsg{}.\F{})-\Prep{} טוב אותו\_הדבר \Prep{} להיות.\Prs{}.\Tsg{} (\Tsg{}.\F{}) הערב \Prep{} להתבלבל ~ להיות.\Impf{}.\Tsg{} \Tsg{}.\F{} כמובן, ו־ \Naug{}.\F{}-\Def{} זמן(\F) \Dem{}.\Dist{}.\F{} \Prep{} \Poss{}.\Tsg{}.\F{} עשר ו־ ארבע עשרים גיל//
			\glft „מזג אוויר נורא, לא?” היא אמרה, (אך) היה מזג אוויר יפה כמו הערב. \textbf{היא \textit{התבלבלה}}, כמובן, ו(הרי) היא בעת ההיא בת יותר מתשעים.
			\exsrc{Caradog Pritchard}{Un Nos Ola Leuad}{pennod~6}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\againframe<204>{nom:bi:4} % 
\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla *(Yr) oedd Cwlin yn treio bod yn ffeind.//
			\glb \Prt{} להיות.\Impf{}.\Tsg{} \Pn{} \Prep{} לנסות להיות \Prep{} נחמד.//
			\glft קולין ניסה להיות נחמד.//
		\endgl
	\end{cymraeg}

	\vfill

	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla \uncover<3>{\textbf{Treio}} \uncover<3>{\textbf{bod}} \uncover<3>{\textbf{yn}} \uncover<3>{\textbf{ffeind}} \uncover<3>{\textbf{oedd}} \uncover<3>{\textbf{Cwlin}.}//
			\glb \uncover<3>{לנסות} \uncover<3>{להיות} \uncover<3>{\Prep{}} \uncover<3>{נחמד} \uncover<3>{להיות.\Impf{}.\Tsg{}} \uncover<3>{\Pn{}}//
			\glft \uncover<2->{זה \emph{לנסות להיות נחמד} שקולין (עשה).}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\againframe<205>{nom:bi:4} % 
\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla \textbf{A} \textbf{meddwl} \patternsep{} \textbf{y} \patternsep{} \textbf{byddaf} \textbf{fi} am bob Stryd y Glep yn y byd yma, {[…]}//
			\glb ו־ לחשוב ~ \Rel{} ~ להיות.\Sbjv{}.\Impf{}.\Fsg{} \Fsg{} \Prep{} כל רחוב \Def{} רכילות \Prep{} \Def{} עולם \Dem{}.\Prox{}//
			\glft \textbf{וזה \emph{לחשוב} שאעשה} על כל „רחוב־רכילות” בעולם הזה,~\ellipsis{}
			\exsrc{KR}{Stryd y Glep}{Mai 15 (t.~21)}//
		\endgl
	\end{cymraeg}

	\vfill

	\begin{cymraeg}
		\bwlch{3}{*A byddaf fi’n meddwl am bob Stryd y Glep yn y byd yma {[…]}}
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{media/msie.png}
\end{frame}





% %%% TMI! %%%
% 
% \againframe<300>{nom:bi:4} % 
% \begin{frame}{\contitle}
% 	\begin{cymraeg}
% 		\begingl
% 			\gla Dyna \patternsep{} sydd wedi parlysu ein crefydd.//
% 			\glb \Dem{}.\Dist{} ~ \Rel{} \Prep{} לשתק \Poss{}.\Fpl{} אמונה//
% 			\glft זה \emph{זה} שמשתק את האמונה שלנו.//
% 		\endgl
% 	\end{cymraeg}
% \end{frame}
% 
% 
% \againframe<301>{nom:bi:4} % 
% \begin{frame}{\contitle}
% 	\begin{cymraeg}
% 		\begingl
% 			\gla Y hi \patternsep{} biau hi ’i hun.//
% 			\glb \Prt{} \Tsg{}.\F{} ~ \Len{}\textbackslash{}\Poss{} \Tsg{}.\F{} \Poss{}.\Tsg{}.\F{} \Refl{}//
% 			\glft זה \emph{לה} שהיא שייכת בעצמה (\E{It’s \emph{she} who has herself}).
% 			\exsrc{KR}{Prynu Dol}{t.~112}//
% 		\endgl
% 	\end{cymraeg}
% \end{frame}
